<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<pages>
  <link>
    <title>La ultima cena</title>
    <description>La última cena (en italiano: Il cenacolo o L’ultima cena) es una pintura mural original de Leonardo da Vinci ejecutada entre 1495 y 1497. Se encuentra en la pared sobre la que se pintó originariamente, en el refectorio del convento dominico de Santa Maria delle Grazie, en Milán (Italia), declarado Patrimonio de la Humanidad por la Unesco en 1980. La pintura fue elaborada para su patrón, el duque Ludovico Sforza de Milán. No es un fresco tradicional, sino un mural ejecutado al temple y óleo sobre dos capas de preparación de yeso extendidas sobre enlucido. Mide 460 cm de alto por 880 cm de ancho. Muchos expertos e historiadores del arte consideran La última cena como una de las mejores obras pictóricas del mundo</description>
    <url>index.php?obra=2</url>
  </link>
  <link>
    <title>Hombre de Vitruvio</title>
    <description>El Hombre de Vitruvio o Estudio de las proporciones ideales del cuerpo humano es un famoso dibujo acompañado de notas anatómicas de Leonardo da Vinci realizado alrededor del año 1490 en uno de sus diarios. Representa una figura masculina desnuda en dos posiciones sobreimpresas de brazos y piernas e inscrita en una circunferencia y un cuadrado ('Ad quadratum'). Se trata de un estudio de las proporciones del cuerpo humano, realizado a partir de los textos de arquitectura de Vitruvio, arquitecto de la antigua Roma, del cual el dibujo toma su nombre

    Perteneció a la colección del escritor y pintor Giuseppe Bossi hasta que, tras su muerte acaecida en 1815, su colección fue comprada en una subasta por Luigi Celotti y posteriormente adquirida por la Galería de la Academia de Venecia, donde se conserva desde 1822, aunque se exhibe al público rara vez por motivos de conservación. Por esta razón no es parte de la exposición habitual del museo</description>
    <url>index.php?obra=3</url>
  </link>
  <link>
    <title>Guernica</title>
    <description>Guernica es un famoso cuadro de Pablo Picasso, pintado entre los meses de mayo y junio de 1937, cuyo título alude al bombardeo de Guernica, ocurrido el 26 de abril de dicho año (1937), durante la guerra civil española. Fue realizado por encargo del Director General de Bellas Artes, Josep Renau a petición del Gobierno de la Segunda República Española para ser expuesto en el pabellón español durante la Exposición Internacional de 1937 en París, con el fin de atraer la atención del público hacia la causa republicana en plena guerra civil española</description>
    <url>index.php?obra=4</url>
  </link>
  <link>
    <title>Las señoritas de Avignon</title>
    <description>Las señoritas de Avignon, Las señoritas de Aviñón o, más correctamente, Las señoritas de la calle de Avinyó,​ es un cuadro del pintor español Pablo Picasso pintado en 1907 al óleo sobre lienzo y sus medidas son 243,9 x 233,7 cm. Se conserva en el Museo de Arte Moderno de Nueva York</description>
    <url>index.php?obra=5</url>
  </link>
  <link>
    <title>La persistencia de la memoria</title>
    <description>La persistencia de la memoria, conocido también como Los relojes blandos​ o Los relojes derretidos es un famoso cuadro del pintor español Salvador Dalí pintado en 1931. Realizado mediante la técnica del óleo sobre lienzo, es de estilo surrealista y sus medidas son 24 x 33 cm. La pintura fue exhibida en la primera exposición individual de Dalí en la Galerie Pierre Colle de París,​ del 3 al 15 de junio de 1931, y en enero de 1932 en una exposición en la Julien Levy Gallery de Nueva York, Surrealism: Paintings, Drawings and Photographs. Se conserva en el MoMA (Museo de Arte Moderno) de Nueva York, donde llegó en 1934.​ En una revisión posterior del cuadro, Dalí creó La desintegración de la persistencia de la memoria</description>
    <url>index.php?obra=6</url>
  </link>
  <link>
    <title>La Cara de la Guerra</title>
    <description>Dalí representa un rostro sin cuerpo flotando en un paisaje desolador de un desierto. El rostro se marchita como la de un cadáver y tiene una expresión de miseria, angustia, llanto y dolor. En su boca y cuencas de los ojos muestra caras idénticas, en un proceso que parece ser infinito

    En torno a la cara grande aparece un enjambre de serpientes picando el rostro. Utiliza colores ocres y en algunos momentos oscuros, con un discreto tinte azul del cielo

    En la esquina inferior derecha hay una impresión de la mano que Dalí insistía fue dejado por su propia mano</description>
    <url>index.php?obra=8</url>
  </link>
  <link>
    <title>El torero alucinógeno</title>
    <description>En este gran lienzo, en el cual trabajó el artista durante bastante tiempo, aparecen muchas de las imágenes favoritas de Dalí, entremezcladas en un juego de alusiones múltiples que van desde los cuadros más antiguos hasta los experimentos de violenta descomposición de las figuras que caracterizan su periodo llamado de la "mística nuclear". Entre ellas se pueden reconocer el rostro de Gala, el busto de Voltaire y la figura del niño con traje de marinero el artista de pequeño, que ya aparecía en El espectro del sex appeal, de 1943</description>
    <url>index.php?obra=9</url>
  </link>
  <link>
    <title> 
La desintegración de la persistencia de la memoria
</title>
    <description>En 1931 Salvador Dalí realizaba una de sus obras más conocidas en todo el mundo, La persistencia de la memoria. No sólo por el aspecto de esos objetos sino porque llevaban a una interpretación metafísica: la única certeza del hombre moderno, el reloj, también es su mayor esclavitud. Al derretir los relojes que aparecían en dicho cuadro, Dalí se rebelaba contra esa inmensa convención humana -seguramente, la mayor de todas- que es el tiempo. Veinte años más tarde retoma ese argumento aunque ya adopta otro punto de vista. En el cuadro de 1931 los componentes oníricos, derivados del inconsciente, eran prioritarios y declaraban el trabajo de Dalí con el grupo surrealista</description>
    <url>index.php?obra=10</url>
  </link>
  <link>
    <title>La noche estrellada</title>
    <description>La noche estrellada (en neerlandés De sterrennacht) es la obra maestra del pintor postimpresionista Vincent van Gogh. El cuadro lo realizó en el sanatorio Saint-Rémy-de-Provence, donde se recluyó hacia el final de su vida. Fue pintada a mediados de 1889, trece meses antes de la muerte de van Gogh. Desde 1941 forma parte de la colección permanente del Museo de Arte Moderno de Nueva York. Considerado como el magnum opus de van Gogh, el cuadro ha sido reproducido en numerosas ocasiones y es conocida como una de las pinturas mas famosas de la historia. Usó óleo humedecido y pinceles finos para realizar la obra</description>
    <url>index.php?obra=11</url>
  </link>
  <link>
    <title>El grito</title>
    <description>Es sin duda su obra más famosa. Influenciado por Van Gogh, Gauguin o Manet, Munch, el precursor del expresionismo en el arte moderno, pintó este óleo bautizado como “El grito” que forma parte de cuatro cuadros o versiones. Esta, la más famosa, de 1893, se encuentra en la Galería Nacional de Noruega. En ella aparece una figura andrógina en primer plano, símbolo de una profunda angustia y desesperación existencial; el fondo del cuadro representa Oslo, la capital de Noruega, vista desde la colina de Ekeberg. El grito se considera un icono cultural como la Gioconda de Da Vinci</description>
    <url>index.php?obra=13</url>
  </link>
</pages>